%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[10pt, a4paper]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Dimensions :
% ------------

\setlength{\textheight}{25.5cm}
\setlength{\textwidth}{16cm}

\setlength{\topmargin}{-20mm}
\setlength{\oddsidemargin}{0mm}
\setlength{\evensidemargin}{0mm}

\setlength{\fboxsep}{1mm}
\setlength{\unitlength}{1mm}

%---------------------------------------------------------------------

% Packages :
% ----------

\usepackage{latexsym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pifont}
\usepackage{color}
\usepackage{frcursive}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[french]{babel}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{accents}

%\newcommand{\thickline}[2]{\linethickness{#1} \line(1, 0){#2}}
%\newcommand{\zed}{\mbox{\begin{cursive}\scriptsize z\end{cursive}}}
%---------------------------------------------------------------------

%\newcommand{\mycaption}[1]{\caption{\sl #1}}
%\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\graphicspath{{Figures/}} % figures/images directory

%\pagestyle{empty}


\input{../TD_Fluides/TD_fluides.macros}

\newcommand{\e}{\mathrm{e}}   
\newcommand{\dd}{\textrm d}      
\newcommand{\im}{\mathrm{i}}
\newcommand{\dpa}[2]{\frac {\partial #1} {\partial #2}}   
\newcommand{\ddpa}[2]{\frac {\partial^{2} #1} {\partial #2 ^{2}}}   
\newcommand{\dto}[2]{\frac {{\textrm d} #1} {{\textrm d} #2}}   
\newcommand{\ddto}[2]{\frac {{\textrm d}^{2} #1} {{\textrm d} #2 ^{2}}}
%\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{=}{#1}} % needs \usepackage{accents}
\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{center}

  \textsc{Université Paul Sabatier Toulouse 3\hfill Année universitaire 2019-2020}
  
  \textsc{Mécanique des fluides \hfill L3 Mécanique \& Energétique }
  
  \vspace{2mm}
  
  \begin{center}
    \thickline{0.4mm}{160}
    \\ \vspace{3mm}
  \textbf{\Large Examen partiel du 12 mars 2020}
    \\ %\vspace{1mm}
    \thickline{0.4mm}{160}
  \end{center}

%  \vspace{2mm}

  \begin{sl}
    
    %\footnotesize
    
    Durée : 2 heures 
    
    Matériel autorisé : calculatrice. Documents interdits.
    % + 1 feuille A4 recto-verso de résumé de cours manuscrit personnel.
    
    Barême indicatif précisé entre parenthèses
    + 1 point pour la pr\'esentation et 1 point pour la rigueur.
    
    Important : seuls les résultats encadrés seront pris en compte.
    
    \vspace{2mm}

  \end{sl}
  
\end{center}

%\medskip

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Questions de cours \normalsize \dotfill (6 points)}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{enumerate}

\item Quelle est, dans un gaz, l'interprétation microscopique de la pression et de la température ? Justifiez physiquement (sans équations) pourquoi dans un gaz parfait $P$ est proportionnel à $T$ et à $\rho$.

\item Quels sont, dans un gaz, les mécanismes physiques microscopiques responsables du phénomène de viscosité ? 

\item A partir d'un bilan de masse sur un volume élémentaire, établissez l'équation de continuité (cf. annexe A, eq. 1).



\item En partant de l'équation de Cauchy 
$\rho \vec{a} = 	\rho \myvec{g}  + \myvec{div} ( \mytensor{\sigma})$, Etablissez l'équation de Navier-Stokes  dans le cas d'un fluide incompressible Newtonien (cf. annexe A, eq. 2).
Précisez de manière synthétique toutes les étapes de la démarche.

\item Etablir le bilan local d'énergie cinétique d'un écoulement de fluide Newtonien.

\item En déduire le premier théorème de Bernoulli. Précisez les hypothèses de validité de ce dernier et expliquez à quel étape de la démonstration apparaissent chacune de celles-ci.

\end{enumerate}

\section{ \'Ecoulement instationnaire périodique \normalsize \dotfill (4 points)}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


On consid\`ere un \'ecoulement bidimensionnel dont la vitesse 
est donn\'ee sous forme eulérienne par :
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{rcc}
u_x(x,y,t) & = & U_0 \cos \omega t, \\
u_y(x,y,t) & = & U_0 \sin \omega t. 
\end{array}
\right.
\end{equation*}

\begin{enumerate}

\item Calculez la trajectoire $[X(t) ; Y(t)]$ d'une particule située initialement ($t=0$) 
à la position $[X_0,Y_0]$. De quelle forme géométrique s'agit-il ?

\item Représentez sur un schéma la forme de cette trajectoire (pour le cas ($X_0 = Y_0 = 0$). Précisez sur le schéma la position occupée par la particule aux instants $t=0$, $t=T/4$, $t=T/2$ et $t=3T/4$ où $T = 2 \pi / \omega$ est la période du mouvement. 


\item Donnez la forme des lignes de courant en un instant $t$ donné.

\item 
Représentez la structure de l'écoulement  de vitesse pour 4 instants correspondant 
à $t=0$, $t=T/4$, $t=T/2$, et $t=3T/4$, où $T = 2 \pi / \omega$ est la période du cycle. Cette structure est-elle cohérente avec la forme de la trajectoire représentée à la question 2 ?


\end{enumerate}


\section{ Force exercée sur un barrage rectangulaire. \normalsize \dotfill (2 points)}

On considère un barrage rectangulaire, vertical, de hauteur $H$ et largeur $L$. La face située du coté $x<0$ il est rempli d'eau de masse volumique $\rho$ et celle située du coté $x>0$ est au contact de l'air supposé à pression uniforme  $P_{atm} $. 

Démontrez que la résultante des forces de pression exercées sur le barrage a pour norme $\rho g H^2 L/2$.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Ecoulement entre deux plaques planes \normalsize \dotfill (8 points)}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\noindent
L'objectif de cet exercice est d'examiner l'écoulement induit par le mouvement
d'une plaque plane en présence d'une paroi stationnaire située à une distance finie $h$.
On considère un fluide newtonien homogène, de masse volumique $\rho$ uniforme et 
de viscosité cinématique $\nu$, placé entre deux plaques planes horizontales imperméables
de grandes dimensions.
On suppose que les forces massiques sont négligeables et que la pression $p$
est constante et uniforme dans tout le domaine.
Le fluide étant visqueux, on suppose que la condition d'adhérence est bien vérifiée 
au niveau des parois.

\begin{figure}[hbt]
  \begin{center}
    \begin{picture}(160, 40)(-15, 12)
      \put(0, 0){\includegraphics[width=160mm]{couette.png}}
      \put(127, 16){$\myvec{e}_x$}
      \put(107, 25){$h$}
      \put(67, 33){$U$}
      \put(2, 12){$0$}
      \put(4, 48){$y$}
      \put(55, 25){$u(y)$}
      \put(102.5, 10.22){\colorbox{white}{paroi fixe}}
      \put(98, 38.65){\colorbox{white}{paroi mobile}}
      \put(12, 27){fluide ($\rho$, $\nu$)}
      \put(125, 30){$\bigcirc$}
      \put(126.1, 30.45){\tiny $\bullet$}
      \put(127, 34){$\myvec{e}_z$}
    \end{picture}
  \end{center}
  \mycaption{Ecoulement entre deux plaques planes.}
  \label{fig:couette}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item[] \textbf{Régime transitoire :} 
	initialement, les deux parois sont immobiles et le fluide est au repos.
	A $t=0$, la paroi supérieure est mise en mouvement horizontalement 
	à vitesse $U$ constante (cf. fig.~\ref{fig:couette}).
\item
	Expliquer en quelques mots et avec un schéma comment évolue le profil de vitesse
	de l'écoulement entre les deux plaques.
	Quel est le mécanisme physique responsable de la mise en écoulement ?
\item
	Préciser sur quelle distance le transport de la quantité de mouvement
	est effectif aux premiers instants. Comment varie cette longueur au cours du temps ?
\item
	Au bout de combien de temps le fluide est mis en mouvement dans la totalité
	du domaine ? On notera $T$ ce temps caractéristique : donner son expression
	en fonction des données du problème.
\item[]
\item[] \textbf{Régime permanent :}
	pour $t\gg T$, l'écoulement atteint un régime établi et stationnaire.
\item
	Justifier en quelques mots pourquoi l'on peut chercher une solution de
	la forme $\myvec{u} = u(y)\, \myvec{e}_x$.
\item
	Vérifier que ce type de solution correspond bien à un écoulement incompressible
	(ou isovolume).
\item
	Injecter ce type de solution dans l'équation de Navier--Stokes : résoudre l'équation
	différentielle ordinaire qui en découle, en précisant les constantes d'intégration
	à l'aide des conditions aux limites.
\item
	Montrer que la vorticité $\omega$ et la contrainte visqueuse $\tau$
	sont des champs constants. Quelle relation lie ces deux quantités dans le cas présent ?
\item[]
\item[] \textbf{Arrêt de l'écoulement :}
	après établissement de l'écoulement permanent précédent, 
	on arrête la plaque supérieure, qui s'immobilise instantanément.
\item
	Expliquer en quelques mots et avec un schéma comment évolue le profil de vitesse
	de l'écoulement entre les deux plaques.
	Quel est le mécanisme physique responsable du ralentissement du fluide ?
\item
	Préciser sur quelle distance le ralentissement de la quantité de mouvement
	est effectif aux premiers instants après l'arrêt de la plaque supérieure. 
	Comment varie cette longueur au cours du temps ?
\item
	Au bout de combien de temps le fluide est arrêté dans la totalité
	du domaine ? On notera $T'$ ce temps caractéristique : donner son expression
	en fonction des données du problème.
\end{enumerate}


\appendix
\clearpage

\section{Equation de continuité et de Navier-Stokes pour un fluide Newtonien}

\begin{equation}
\dpdt{\rho} + \divergence (\rho \, \myvec{u}) = 0.
\end{equation}

\begin{equation}
	\color{red}
		\rho \left( \dpdt{\myvec{u}} + \mytensor{grad} (\myvec{u}) \cdot \myvec{u}  \right)
		= 
		\rho \myvec{g}  - \gradient p + \mu  \Delta \myvec{u} %\quad \color{gris}{ \left( \,  %+ \frac{\mu}{3} \gradient (\divergence( \myvec{u})) \right)}
	\end{equation}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Quelques formules d'analyse vectorielle et tensorielle}
%-----------------------------------------------------------------------------------------



\subsection{ Formules de dérivation d'un produit  (généralisations de $(fg)' = f'g + fg'$) :}


$$
\gradient ( fg) = f \, \gradient g + g \, \gradient f
$$

$$
\gradient ( \vec{A} \cdot \vec{B} ) = 
\mytensor{grad}( \vec{A} ) \cdot \vec{B}
+
\mytensor{grad}( \vec{B} ) \cdot \vec{A}
+
\vec{A} \wedge \rot \vec{B} +  \vec{B} \wedge \rot \vec{A}
$$

$$
\divergence(f \vec{A} ) = f \divergence \vec{A} + \gradient (f) \cdot \vec{A}
$$

$$
\divergence(\vec{A} \wedge \vec{B} ) = \vec{B} \, \rot  \vec{A} 
-\vec{A} \, \rot \vec{B}
$$

$$
\rot ( f \vec{A} ) = f \, \rot \vec{A} + \vec{A} \wedge \gradient (f)
$$

$$
\rot ( \vec{A}  \wedge \vec{B} ) = \mytensor{grad}( \vec{A} ) \cdot \vec{B}
-
\mytensor{grad}( \vec{B} ) \cdot \vec{A}
+
\vec{A} \, \divergence (\vec{B}) -  \vec{B} \, \divergence( \vec{A})
$$

$$
\divergence ( \vec{A} \otimes \vec{B} ) = \divergence (\vec{A}) \, \vec{B} 
+\mytensor{grad}( \vec{B} ) \cdot \vec{A}
 $$

$$
\left( \vec{u} \cdot \gradient \right)  \vec{u} 
= \left( \mytensor{grad} \, \vec{u} \right) \cdot \vec{u}
= \gradient ( ||\vec{u}||^2 /2 ) + \rot \vec{u} \wedge \vec{u}
$$ 




\subsection{Formules de dérivée seconde (généralisations de $(f')' = f''$) :}

$$
\divergence (\gradient  f) = \Delta f 
$$
$$
\rot (\gradient  f) = \vec{0} 
$$
$$
\divergence ( \rot {\vec A} ) = 0
$$
$$
 \rot (\rot \vec{A}  )  = \gradient \, (\divergence \vec{A})  - \Delta \vec{A}
$$
$$
\vec{\divergence} (\mytensor{grad}  \vec{A}) = \Delta  {\vec A}
$$
$$
\vec{\divergence} (\mytensor{grad}  \vec{A}+ ^t\mytensor{grad}  \vec{A}) = \Delta  {\vec A} + \gradient (\divergence{\vec{A}}) 
$$



\subsection{ Formules d'intégration  (généralisations de $\int_a^b f'(x) dx = f(b) - f(a)$) :}

\smallskip

Pour un volume $\Omega$ de frontière $\Sigma$, en utilisant la convention de la normale sortante 



$$
\int_\Omega \divergence ( {\vec A}) dV 
=
\oint_\Sigma \vec{A} \cdot \vec{n} d S
$$

$$
\int_\Omega \vec{\divergence} ( \mytensor{ A}) dV 
=
\oint_\Sigma \mytensor{A} \cdot \vec{n} d S
$$

$$
\int_\Omega \gradient (f) dV 
=
\oint_\Sigma f \vec{n} d S
$$

$$
\int_\Omega \rot ( {\vec A}) dV 
=
\oint_\Sigma \vec{A} \wedge \vec{n} d S
$$

%Pour une surface ouverte $\Sigma$ (associée à un vecteur normal $\vec{n}$) bordée par un contour $\Gamma$ (associé à un vecteur tangent $\vec{t}$) orienté positivement :
 
%$$
%\int_\Sigma \rot ( {\vec A}) \cdot \vec{n} dS 
%=
%\oint_\Gamma \vec{A} \cdot \vec{t} d \ell  
%$$




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


